\chapter{LANDASAN TEORI}

\section{Deskripsi dengan Topik yang Sama}
\subsection{Rancang Bangun Aplikasi Penentuan Vendor Pernikahan Pelanggan Untuk Usaha \textit{Wedding Organizer} Menggunakan Metode SMARTER Berbasis Web}
 Pada Penelitian ini masalah yang di hadapi adalah data vendor yang bergabung pada IP sementara hanya dua Ninda \textit{Make Up Artist} (MUA) dan Undangyuk.com (\textit{Invitation Online}), sementara data vendor yang harus dimiliki ada beberapa kategori : \textit{Venue, Catering, Decoration, Entertainment, MC, Photo and Videographer}. Sedangkan dengan menghubungkan antara vendor dan pelanggan akan memberikan kemudahan pelanggan untuk memilih vendor dengan cara menentukan kriteria sehingga pelanggan tidak perlu kebingungan lagi untuk memilih vendor apa yang akan digunakan dengan pilihan vendor terbaik sesuai kriteria pilihan dan \textit{budget} pelanggan. Hasil penelitian menunjukkan bahwa aplikasi mampu memberikan rekomendasi paket pernikahan sesuai dengan kriteria yang dibutuhkan oleh \textit{customer} dari vendor yang terbaik. Kriteria tersebut meliputi \textit{budget customer, rating}, dan pengalaman. Hal ini sudah dibuktikan pada Test Case ID 45. Aplikasi dapat membantu \textit{customer} untuk membuat paket pernikahan secara customisasi (memilih satu persatu sesuai keinginan) dari tiap kategori vendor yang ada tanpa harus menghitung kembali biaya paket satu persatu karena sistem akan menghitung secara otomatis. Aplikasi dapat menjadi wadah untuk mengembangkan potensi vendor dengan cara menawarkan paket yang dimiliki vendor kepada customer dengan melakukan \textit{generate} paket sesuai kriteria customer. Sehingga aplikasi dapat meningkatkan peluang order bagi vendor dari sistem \textit{generate} paket. Selain itu sistem pembayaran ditampung terlebih dahulu oleh IP dan kemudian diberikan ke vendor setelah transaksi selesai. Hal ini dimaksudkan untuk menjaga keamanan transaksi dengan customer.\cite{cahyo2018rancang}
 
 \subsection{Analisis Pemilihan Pemasok dengan Metode \textit{Analytical Hierarchy Process} (AHP) di Proyek Indarung VI PT. Semen Padang}
 Industri semen merupakan industri yang sangat dibutuhkan masyarakat umum. Semen selalu digunakan untuk membuat rumah, gedung, jembatan dan bangunan lainnya. Semakin tingginya permintaan terhadap semen, membuat PT Semen Padang yang merupakan salah satu produsen terbesar semen di Indonesia,menginginkan peningkatan produktivitas semen setiap tahunnya. Salah satu caranya adalah dengan mendirikan pabrik semen baru sehingga mampu memenuhi permintaan konsumen. Pendirian sebuah pabrik baru tentunya memerlukan perencanaan yang matang,\\ terutama perencanaan waktu pembangunan dan perencanaan biaya. Untuk mendirikan pabrik baru, juga diperlukan perencanaan barang dan jasa yang akan digunakan dalam pembuatannya.Untuk itu diperlukan pemasokyang baik dan mampu menyediakan kebutuhan sesuai dengan spesifikasi yang diperlukan. Oleh sebab itu, dalam Proyek Indarung VI PT. Semen Padang, diperlukan metode pemilihan pemasok yang tepat, sehingga mampu menyediakan barang dan jasa yang berkualitas. Metode pengadaan barang dan jasa yang dilakukan Proyek Indarung VI PT. Semen Padang saat ini adalah dengan metodepengadaan yang umum digunakan. Metode AHP (\textit{Analytical Hierarchy Process}) merupakan metode yang sistematis dan tidak membutuhkan waktu yang lama, dan dapat melihatkan bobot prioritas dari kriteria dan pemasok yang terpilih. Penelitian ini menggunakan metode AHP untuk memilih pemasok pengadaan barang dan jasa Proyek Indarung VI PT. Semen Padang. Berdasarkan pemilihan pemasok yang telah dilakukan, PT. ABB Sakti Industri terpilih menjadi pemasok untuk pengadaan gardu induk untuk Proyek Indarung VI PT. Semen Padang.\cite{akbar2015usulan}
 
 \subsection{Implementasi Sistem \textit{E-Procurement} pada Layanan Pengadaan Secara Elektronik (LPSE) Provinsi Kepulauan Riau}
 Tujuan penelitian ini adalah untuk melihat bagaimana implementasi sistem \textit{e-procurement} melalui Layanan Pengadaan Secara Elektronik (LPSE) Pemerintah\\ Provinsi Kepulauan Riau, yang telah diadopsi tahun 2008. Penelitian ini jugaingin melihat bagaimana pengaruh proses politik terhadap implementasi e-procurement\textit{}. Metode dalam penelitian iniadalah \textit{mix method}. Teknik pengumpulan data yang dilakukan dalam penelitian ini adalah penyebaran kuesioner,wawancara dan juga dokumentasi. Sedangkan yang menjadi sasaran penelitian ini adalah pihak yang memahami secara detail bagaimana proses implementasi sistem \textit{e-procurement} di Provinsi Kepulauan Riau. Hasil dari penelitian ini adalah bahwa implementasi sistem \textit{e-procurement} di Provinsi Kepulauan Riau telah berjalan dengan sangat efektif dengan nilai indeks efektivitas sebesar 3,27. Parameter yang memberi kontribusi terhadap efektivitas implementasiadalah tujuan dan tipe sistem \textit{website} (3,33), regulasi (3,31) kejelasan perencanaan \textit{e-procurement} (3,28), dukungan sumber daya manusia (3,27), efisiensi dan efektivitas (3,25), dukungan insfrastruktur merupakan paramater terendah dengan nilai 3,11. Pada tataran proses politik, imlementasi sistem \textit{e-procurement} dipengaruhi secara signifikan oleh perilaku opor tunistik \textit{agent} (22,42\%), kejelasan informasi \textit{principal} (16,87\%), kejelasan informasi \textit{agent} (15,37\%),perilaku opor tunistik \textit{principal} (13,40\%), mekanisme kontrak \textit{principal} (13,04\%), mekanisme kontrak \textit{agent} (16,30\%). Total pengaruh proses politik terhadap implementasi sistem \textit{e-procurement} pada LPSE Provinsi Kepulauan Riau adalahsebesar 97,40\% yang menyatakan bahwa memiliki pengaruh yang sangat kuat terhadap implementasi sistem \textit{e-procurement} pada LPSE Provinsi Kepulauan Riau. Sementara sebesar 2,60\% dipengaruhi oleh variabel lainnya.Kata Kunci: Implementasi \textit{E-Procurement}, LPSE, Proses Politik \textit{E-Procurement}.\cite{setyadiharja2016implementasi}
 
 \subsection{Kajian Penerapan \textit{E-Procurement} Industri Konstruksi : Studi Kasuspada PT. Rekayasa Industri}
 Pada era modern seperti sekarang, kehidupan manusia tidak dapat lepas dari ketergantungan pada teknologi yang bernama \textit{internet}. \textit{Internet} telah menguasai hampir seluruh aspek kegiatan manusia, mulai dari kirim-mengirim surat, mencari informasi, dan kegiatan-kegiatan lainnya. Terutama dalam bidang bisnis, teknologi ini sangat berpengaruh, begitu juga pada kegiatan pengadaan barang dan jasa sudah banyak dilakukan secara \textit{online} atau yang biasa dikenal dengan istilah \textit{e-Procurement}. Studi ini akan menganalisis kajian penerapan aplikasi EPRO (\textit{Electronic Procurement} Rekayasa \textit{Online}), untuk mengetahui faktor-faktor yang mempengaruhi penerimaan pengguna terhadap aplikasi EPRO, dan mengetahui hubungan kausal antara faktor-faktor penerimaan EPRO yang terlibat. Metode penelitian yang dilakukan adalah metode penelitian korelasi, dengan menganalisa data primer dan sekunder. Perolehan data primer dihasilkan dari pengamatan pada aplikasi EPRO, wawancara dengan narasumber dan hasil kuesioner dari pengguna. Data sekunder didapatkan melalui studi kepustakaan dan literatur lainnya seperti \textit{internet}. Analisa penerimaan pengguna menggunakan teori perilaku \textit{Technology Acceptance Model} (TAM) dan analisa data menggunakan \textit{Structural Equation Modeling} (SEM) dengan bantuan \textit{software Analysis of Moment Structure} (AMOS). Sehingga berdasarkan hasil penelitian ini diharapkan dapat membantu manajemen dalam pengembangan aplikasi kearah yang lebih baik, dan pengguna akan merasa puas dengan perbaikan yang dilakukan.\cite{hasugian2016kajian}
 
 \subsection{Keberhasilan Implementasi Sistem \textit{E-Procurement} pada Pemerintah Daerah Se-Provinsi Jawa Barat}
 Penelitian ini dilakukan untuk mengetahui faktor-faktor apa sajakah yang menjadi penentu keberhasilan dalam implementasi sistem \textit{E-Procurement}. Data diperoleh berdasarkan \textit{survey} yang dilakukan di seluruh pemerintah daerah di Wilayah Provinsi Jawa Barat. Penelitian ini menggunakan metode penelitian verifikatif yang mencari hubungan antar variabel satu sama lain, \textit{software} statistik yang digunakan adalah SmartPLSversi 2.0. Data yang terkumpul diperoleh melalui penyebaran kuesioner, dengan responden para kelompok kerja (Pokja) yang bekerja di Unit Layanan Pengadaan di pemerintah daerah di wilayah Provinsi Jawa Barat. Hasil penelitian yang diperoleh menunjukkan bahwa secara simultan semua faktor-faktor penentu seperti faktor organisasional, faktor teknologi, faktor pemasok dan faktor pengguna memberikan pengaruh positif dan signifikan terhadap keberhasilan implementasi sistem \textit{E-Procurement}. Begitu pula secara parsial faktor organisasional, faktor teknologi, faktor pemasok, dan faktor pengguna memberikan pengaruh yang positif dan signifikan terhadap keberhasilan implementasi sistem \textit{E-Procurement} di Provinsi Jawa Barat.\cite{septiawan2018keberhasilan}
 


\section{Deskripsi dengan Metode yang Sama}
\subsection{Perbandingan Metode \textit{Fuzzy} dengan Regresi Linier Berganda dalam Peramalan Jumlah Produksi (Studi Kasus: Produksi Kelapa Sawit di PT. Perkebunan III(PERSERO) }
Penelitian ini bertujuan untuk membandingkan hasil suatu peramalandengan menggunakan metode \textit{fuzzy} dan regresi linier berganda. Dalam penelitian ini, digunakan data produksi kelapa sawit sebagai output atau variabel terikat (Y)dan faktor yang mempengaruhinya yaitu pemupukan, tenaga kerja dan rata-rata curah hujan sebagai input atau variabel bebasX1,X2,X3.  Dalam pengolahan data untuk logika \textit{fuzzy} masing-masing variabel Y,X1,X2,X3 dikelompokkan kedalam 3 himpunan \textit{fuzzy}. Aturan \textit{fuzzy} yang digunakan ada 27 aturan. Metodepenyelesaian yang digunakan adalah metode \textit{fuzzy} Mamdani. Untuk regresi linierberganda diselesaikan dengan menggunakan metode kuadrat terkecil (\textit{Least Squares Method}). Dengan menunjukkan nilai rata-rata kesalahan relatif dari peramalan se-tiap metode, diperoleh nilai rata-rata kesalahan relatif metode \textit{fuzzy} sebesar 0,20748 atau 20,748 \% dan regresi linear berganda sebesar 0,09383 atau 9,383\%. Besarnya nilai tersebut memperlihatkan bahwa nilai rata-rata kesalahan relatif regresi linierberganda lebih kecil daripada metode \textit{fuzzy}. Maka untuk kasus dengan variabel in-put dan output dalam penelitian ini dapat disimpulkan bahwa peramalan denganmenggunakan regresi linier berganda lebih baik daripada dengan metode \textit{fuzzy}.\cite{wati2013perbandingan}

\subsection{Analisis Regresi Komponen Utama untuk Mengatasi Masalah Multikolinieritas dalam Analisis Regresi Linier Berganda
(Studi Kasus: Curah Hujan di Kota Ambon Tahun 2010)}
Iklim di Ambon, dipengaruhi oleh iklim laut dan iklim musim, penyebabnya Pulau yang dikelilingi laut, membuat intensitas hujan sangat tinggi. Kolinearitas bisa dideteksi oleh koefisien korelasi linier antara variabel independen dan juga dengan
Cara VIF. Analisis komponen utama regresi digunakan untuk \textit{remo
ve collinearity} dan semuanya variabel independen ke dalam model, analisis ini adalah teknik analisis regresi dikombinasikan dengan teknik analisis komponen utama. Objek analisis ini adalah untuk
menyederhanakan variabel dengan meratakan dimensi itu, kita
dapat melakukannya menghilangkan korelasinya antara koefisien dengan transformasi. Regresi dapat membantu menyelesaikan kasus curah hujan ini di Indonesia Ambon pada 2010. Jadi kolinearitas dengan variabel independen dapat diatasi lalu kita bisa mendapatkan balapan penyesalan terbaik.\cite{marcus2012analisis}

\subsection{Data Mining dengan Regresi Linier Berganda untuk Peramalan Inflasi}
Pada  penelitian  ini digunakan metode prediksi regresi  linier  berganda,  untuk memprediksi tingkat inflasi bulanan di Indonesia.  Dari  hasil  analisis  data  yang dilakukan  disimpulkan  bahwa   model   regresi  linier berganda yang dihasilkan pada penelitian  ini   adalahY =  0,241X1+  0,164X2 +  0,271X3 +  0,07X4+  0,040X5+  0,060X6+  0,169X7 -0,010. Adapun  nilai  koefisien  regresi  sebesar  0,999 dan  koefisien  determinasi  sebesar  0,997  (99,7\%). Performa model regresi linier berganda  yang  dibentuk  dari  data  training  dan divalidasi  pada  data  \textit{testing}  memberikan tingkat   akurasi   prediksi   yang   cukup   baik dengan   nilai   dengan   nilai \textit{Mean   Absolute Deviation} (MAD)  sebesar  0.0380, \textit{Mean  Square Error}(MSE)  0.0023,  dan  nilai \textit{Root Mean Square Error}(RMSE) sebesar 0.0481.
Pada  penelitian  ini digunakan metode prediksi regresi  linier  berganda,  untuk memprediksi tingkat inflasi bulanan di indonesia.  Dari  hasil  analisis  data  yang dilakukan  disimpulkan  bahwa   model   regresi  linier berganda yang dihasilkan pada penelitian  ini   adalahY=  0,241X1+  0,164X2 +  0,271X3 +  0,07X4+  0,040X5+  0,060X6+  0,169X7 -0,010. Adapun  nilai  koefisien  regresi  sebesar  0,999 dan  koefisien  determinasi  sebesar  0,997  (99,7\%). Performa model regresi linier berganda  yang  dibentuk  dari  data  training  dan divalidasi  pada  data  testing  memberikan tingkat   akurasi   prediksi   yang   cukup   baik dengan   nilai   dengan   nila\textit{i Mean   Absolute Deviation}(MAD)  sebesar  0.0380, \textit{Mean  Square Error}(MSE)  0.0023,  dan  nilai \textit{Root Mean Square Error}(RMSE) sebesar 0.0481. Hasil penelitian ini menunjukkan tingkat kestabilan inflasi yang merupakan prasyarat bagi pertumbuhan ekonomi yang berkesinambungan yang pada akhirnya memberikan manfaat bagi peningkatan kesejahteraan masyarakat. \cite{amrin2016data}

\subsection{Optimasi Pemodelan Regresi Linier Berganda Pada Prediksi Jumlah Kecelakaan Sepeda Motor Dengan Algoritme Genetika}
Kecelakaan  lalu  lintas  dari  tahun  ke  tahun  semakin  meningkat  menurut  catatan  Badan  Pusat Statistika dari tahun 1992 hingga tahun 2003. Menurut, \textit{World Health Organization} (WHO) mencatatat bahwa  hampir  3.400  orang  per  hari  meninggal  dunia  karena  kecalakaan  lalu  lintas.  Kota  Surabaya merupakan  salah  satu  kota  metropolitan  yang  ada  di  Indonesia.  Pertumbuhan  penduduk  cukup  pesat karena  kota  Surabaya  juga  sebagai  ibu  kota  provinsi  Jawa  Timur.  Sistem  memprediksi  daerah  yang sering  terjadi  kecelakaan  lalu  lintas  berdasarkan  parameter  yang  digunakan  antara  lain  panjang  jalan, lebar badan volume, kecepatan, jumlah lajur, jumlah arah, pembatas/median, akses persil dan lebar bahu dengan  menggunakan  regresi  linier  berganda  yang  dioptimasi  dengan  algoritme  genetika. Algoritme  genetika  menggunakan  bilangan  riil  dengan  panjang  kromosom  10  gen.  Metode \textit{crossover} yang  digunakan \textit{extended  intermediate  crossover} sedangkan  mutasi  menggunakan random  mutation, serta seleksi menggunakan \textit{elitism selection}. Dari hasil uji coba yang dilakukan menghasilkan  ukuran populasi yaitu 125, kombinasi cr dan mr yang terbaik yaitu 0,6:0,4 dan generasi terbaik sebanyak 700. Perbandingan  tingkat \textit{error} tanpa  optimasi  menunjukkan  nilai error yang  lebih  rendah  yaitu 0,5\% dibandingkan dengan regresi yang menghasilkan nilai \textit{error} sebesar 1,5\%. Sehingga optimasi persamaan regresi linier berganda untuk prediksi jumlah kecelakaan
sepeda motode dengan algoritme  genetika dapat diterapkan. \cite{fraticasari2018optimasi}

\subsection{Peramalan Produksi dengan Metode Regresi Linier Berganda}
Dengan banyaknya pembangunan gedung-gedung, merupakan peluang besar yang bagus untuk industri mesin pendingin. Untuk memenuhi terhadap permintaan mesin pendingin diperlukan peramalan yang tepat dalam pengambilan keputusan dalam proses produksi. Peramalan produksi merupakan bentuk pembuatan keputusan yang dijadikan sebagai landasan dibanyak industri manufaktur dan industri pelayanan. Tujuan dilakukan penelitian ini adalah untuk meramalkan jumlah produksi sehingga dapat menentukan jumlah produksi mesin pendingin dalam 12 periode dimasa yang akan datang. Analisis regresi merupakan analisis yang  bertujuan  untuk  menentukan  model  yang  paling  sesuai  untuk  pasangan  data  serta  dapat  digunakan  untuk membuat model dan menyelidiki hubungan antara dua variabel atau lebih. Hasil persamaan matematika regresi yang mempengaruhi jumlah produksi adalah variabel kerusakan mesin (KM) dan harga bahan baku (HBB) serta jumlah tenaga kerja (JTK) nilai konstanta 500.308 menyatakan bahwa jika tidak ada variabel kerusakan mesin, harga bahan baku dan jumlah tenaga kerja, maka jumlah produksi sebesar 500.300.  Dengan  mengasumsikan  diabaikannya  variabel  independen  lainnya,  jika  kedua  variabel  (X1\_KM) bernilai positif sebesar 47.869 dan (X2\_HBB) bernilai positif sebesar 7.2700000,maka jumlah produksi meningkat sebesar  1\%,  dan  jika  variable  (X3\_JTK)  bernilai  negatif  -3.460,  jumlah  produksi  mengalami  penurunan  1\%, sebesar 3.640.\cite{sulistyono2018peramalan}

\section{Metode Penelitian}
Regresi linier adalah metode statistika yang digunakan untuk membentuk modelhubungan antara variabel terikat (dependen; respon; Y) dengan satu atau lebih variabel bebas(independen, prediktor, X). Apabila banyaknya variabel bebas hanya ada satu, disebut sebagai regresi linier sederhana, sedangkan apabila terdapat lebih dari 1 variabel bebas, disebut sebagai regresi linier berganda.Analisis  regresi  setidak-tidaknya  memiliki  3  kegunaan,  yaitu  untuk  tujuan  deskripsi  darifenomena data atau kasus yang sedang diteliti, untuk tujuan kontrol, serta untuk tujuan prediksi.Regresi mampu mendeskripsikan fenomena data melalui terbentuknya suatu model hubungan yang bersifatnya  numerik.  Regresi  juga  dapat  digunakan untuk  melakukan  pengendalian  (kontrol)terhadap  suatu  kasus  atau  hal-hal  yang  sedang  diamati  melalui  penggunaan  model  regresi  yang diperoleh.  
Selain  itu,  model  regresi  juga  dapat  dimanfaatkan  untuk  melakukan  prediksi  untuk variabel terikat. Namun yang perlu diingat, prediksi di dalam konsep regresi hanya boleh dilakukandi dalam rentang data dari variabel-variabel bebas yang digunakan untuk membentuk model regresi tersebut.  Misal,  suatu model  regresi  diperoleh dengan mempergunakan  data variabel  bebas yang memiliki  rentang  antara  5  s.d.  25,  maka  prediksi  hanya  boleh  dilakukan  bila  suatu  nilai  yang digunakan sebagai input untuk variabel X berada di dalam rentang tersebut.  Konsep ini disebut sebagai interpolasi. Data untuk variabel independen X pada regresi linier bisa merupakan data pengamatan yang tidak ditetapkan sebelumnya oleh peneliti (obsevational data) maupun data yang telah ditetapkan (dikontrol)  oleh  peneliti  sebelumnya  (\textit{experimental  or  fixed  data}).  Perbedaannya  adalah  bahwa dengan  menggunakan  \textit{fixed  data},  informasi  yang  diperoleh  lebih  kuat  dalam  menjelaskan hubungan sebab akibat  antara  variabel  X  dan  variabel Y.  Sedangkan,  pada  observational  data, informasi yang diperoleh belum tentu merupakan hubungan sebab-akibat. Untuk \textit{fixed data}, peneliti sebelumnya  telah  memiliki  beberapa  nilai  variabel  X  yang  ingin  diteliti.  Sedangkan,  pada \textit{observational  data},  variabel  X  yang  diamati  bisa  berapa  saja,  tergantung  keadaan  di  lapangan.\cite{kurniawati2011kekekaran}

Analisis  regresi  merupakan  alat  statistik  yang  bermanfaat  untuk  mengetahui hubungan  antara  dua variabel atau lebih sehingga salah satu variabel dapat  diduga  dari  variabel  lainnya.  Dalam  analisis  regresi  ini  dapat  diketahui  bentuk  dan  pola  hubungan  yang  ada  dan  juga  dapat  dilakukan  prediksi  berdasarkan nilai variabel yang sudah diketahui.Analisis  regresi  digambarkan  dalam  model  regresi  yaitu  suatu  cara  untuk  mengekspresikan dua unsur penting suatu hubungan statistik, yaitu kecenderungan berubahnya variabel   dependen (Y)   sejalan   dengan   berubahnya   variabelindependen  (X)   dan  berpencarnya  titik-titik  di  sekitar   kurva  hubungan  statistikitu. Jika analisis regresi dilakukan untuk satu varibel tidak bebas (Y) dengan lebih dari  satu  variabel  bebas  (X)  maka  regresi  ini  dinamakan  regresi  linier  berganda.\cite{kurniawan2008regresi}

\subsection{Perhitungan Regresi Linear berganda}
\begin{enumerate}
\item Menentukan nilai dari setiap kriteria
\item Mengkuadratkan setiap kriteria
\item Menentukan Matrix 
\item Hasil\\
Bentuk umum dari algoritma regresi liniaer berganda adalah
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.9]{figures/rumus} 
\end{figure}
\\
\\
Keterangan:\\
Y’                     =   Variabel dependen (nilai yang diprediksikan)\\
X1 dan X2        =   Variabel independen\\
a                        =   Konstanta (nilai Y’ apabila X1, X2…..Xn = 0)\\
b                        =    Koefisien regresi (nilai peningkatan ataupun penurunan)\\

Hasil didapatkan sebaiknya dilakukan di Microsoft Excel  untuk memudahkan dan menghemat waktu untuk menghitung hasil Regresi Linear Berganda. 
\end{enumerate}

\begin{verbatim}
X4[i,j] > X[i,k] + X[k,j]
0,7 > 0,4 + 4,7
4136 > 1488 + 1799

1,3 > 1,4 + 4,3
2946 > 945 + 1152

1,7 > 1,4 + 4,7
3593 > 945 + 1799
\end{verbatim}
\begin{equation}
    \label{rumus_warshall_1}
    X[i,j] ≤ X[i,k] + X[k,j]
\end{equation}
\centering
A
$\left[ 
\begin{array}{rrr}  
\sum{X_i^2} & b & c\\
c & d & d\\
e & f & e
\end{array} 
\right]$


